---
title: 主定理(Master Theorem)笔记
date: 2018-03-03 22:22:56
tags: 
	- 算法导论
categories:
	- Algorithm算法相关
src: 1.jpg
---
&emsp;&emsp;算法导论的 Chapter_4 之 Master Theorem
<!--more-->
# 前言
## Master Theorem的用途
&emsp;&emsp;简单地说，主定理是用来解一类[递归方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%9E%E8%BF%B4%E9%97%9C%E4%BF%82%E5%BC%8F)的，这类递归方程形如：
$$
	T(n) = aT(n/b) + f(n)&emsp;(a>=1,b>1)
$$
&emsp;&emsp;在算法导论的4.4里也介绍了一种叫[递归树法](https://www.jianshu.com/p/b6ceccbce5ff)的方法解递归方程，但是主定理提供的是一种更快的方法，按书上的说法甚至可以口算出来。
## 如何找出递归方程
&emsp;&emsp;举个书上的例子：
![在72页的一个伪代码](deemo1.jpg)
&emsp;&emsp;先关注调用自身的第4行和第5行：在第4行中，调用函数时传递的参数是一个长度为原来一半的数组（原来数组的左半段），所以这个子问题花费的时间就是 $T(n/2)$ ，第5行也同理，所以就得出公式中 $b=2$ ;所以4、5两行加起来就是 $2T(n/2)$ ，也就是 $a=2$ 。
&emsp;&emsp;再看剩下的几行，据书上说的，第6行的那个函数是花费 $\theta(n)$ ,而其他的都是花费 $\theta(1)$ ,所以全部加起来的话就是 $f(n) = \theta(n)$ 了。
&emsp;&emsp;也就是这个函数的递归方程为：
$$
	T(n) = 2T(n/2) + \theta(n) 
$$
&emsp;&emsp;简化一点来说的话，$a$就是函数调用本身的次数，$b$就是子问题的长度，$f(n)$就是剩下的步骤花费的时间。
![书上的解析，在第73页](deemo2.jpg)
# Master Theorem的内容
&emsp;&emsp;其实就是分三种情况：
&emsp;&emsp;对于递归方程
$$
	T(n) = aT(n/b) + f(n)&emsp;(a≥1,b>1)
$$
* Case 1:
&emsp;&emsp;如果$f(n) = O(n^{log_{b}a - \epsilon})$&emsp;($\epsilon$是常数且$\epsilon>0$)，那么就会有$T(n) = \theta(n^{log_ba})$
* Case 2:
&emsp;&emsp;如果$f(n) = \theta(n^{log_{b}a})$，就有 $T(n) = \theta(n^{log_ba}lgn)$ 
* Case 3:
&emsp;&emsp;如果$n$足够大时，存在常数$c$使得$af(n/b)≤cf(n)$，且$f(n) = \Omega(n^{log_{b}a + \epsilon})$ &emsp;($\epsilon$是常数且$\epsilon>0$)，就有$T(n) = \theta(f(n))$

>&emsp;&emsp;作者：“实际上就是有点像分类讨论的大于、等于、小于的三种情况”

## 举几个例子
* $T(n) = 9T(n/3) + n$
此时，有$f(n) = n$且$n^{log_ba}=n^{log_39}=n^2$，当 $\epsilon≤1$时(书上取了$1$)，就有$f(n)=O(n^{log_39-\epsilon})$，所以符合Case 1。于是代入公式就得到：
$$
	T(n) = \theta(n^{log_39}) = \theta(n^2)
$$

* $T(n)=3T(n/4)+nlgn$
此时，$f(n) = nlgn$且$n^{log_ba}=n^{log_43}=O(n^{0.793})$，当取$\epsilon≤0.2$时(书上取了$\epsilon≈0.2$)，就有Caes 3中的$f(n) = \omega(n^{log_{b}a + \epsilon})$；又当取$c=3/4$时，就有$af(n/b)=3(n/4)lg(n/4)≤(3/4)nlgn=cf(n)$，所以符合Case 3。代入公式得：
$$
	T(n) = \theta(n^{log_43}) = \theta(nlgn)
$$
* $T(n)=2T(n/2)+\theta(n)$
此时，就有$n^{log_ba}=n^{log_22}=n=\theta(n)=f(n)$，符合Case 2。于是
$$
	T(n) = \theta(nlgn)
$$

* 特殊例子：$T(n)=2T(n/2)+nlgn$
在这个例子中，可以得到$n^{log_ba}=n^{log_22}=n$，$f(n)=nlgn$，很接近Case 3，但是我们不能取得一个$\epsilon>0$使得$nlgn = \Omega(n^{1 + \epsilon})$，所以是不符合Case 3的(实际上是在Case 2和Case 3之间)，主定理不适用于这种情况，要解的话可以用其他方法(比如递归树法)。

## 关于$\epsilon$
&emsp;&emsp;首先$\epsilon$是要大于0的，它的作用是保证Case 1中左式的阶低于右式的阶(就是书上说的"polynomially smaller")、Case 3中左式的阶高于右式的阶。关于“渐进性态”、“阶”之类的如果不懂的话这里有一篇[挺好的文章](http://www.gocalf.com/blog/algorithm-complexity-and-master-theorem.html)
&emsp;&emsp;举个反例，如果不加$\epsilon$的话：
&emsp;&emsp;这样的话Case 1的条件就变成了：$f(n) = O(n^{log_{b}a})$；Case 3变成了：$f(n) = \Omega(n^{log_{b}a})$。
&emsp;&emsp;那么当$a=b$且$f(n)=n$时，$n=O(n)$，$n=\theta(n)$，$n=\Omega(n)$这三种情况都成立，就会造成一种混淆。
>&emsp;&emsp;作者：“我想出来的而已，不保证正确。”

## 关于Case 3的$af(n/b)≤cf(n)$
&emsp;&emsp;关于这个式子，书上只是说它是一个规律(“regularity”，感觉没有详细说，可能是我看不到)，参考了[网上的说法](https://math.stackexchange.com/questions/510897/why-does-afn-b-le-cfn-for-c-1-imply-that-fn-omegan-log-ba-e)后，发现它是可以推出$f(n) = \Omega(n^{log_{b}a + \epsilon})$的(前方式子较多)：
&emsp;&emsp;首先它的式子是这样的：
$$
	af(n/b)≤cf(n)&emsp;(c<1)
$$
&emsp;&emsp;令$\alpha=a/c$，再移一下项，得到：
$$
	\alpha f(n/b)≤f(n)
$$
&emsp;&emsp;然后用$bn$代替$n$，得到：
$$
	\alpha f(n)≤f(bn)
$$
&emsp;&emsp;两边乘$\alpha$，然后用$bn$代替$n$，得到：
$$
	\alpha^2 f(n)≤f(b^2n)
$$
&emsp;&emsp;结合两式：
$$
	\alpha^2 f(n/b)≤\alpha f(n)≤f(bn)
$$
&emsp;&emsp;用$bn$代替$n$，就得到：
$$
	\alpha^2 f(n)≤f(b^2n)
$$
&emsp;&emsp;一直重复，就有：
$$
	\alpha^i f(n)≤f(b^in)
$$
&emsp;&emsp;取$n=1$：
$$
	\alpha^i f(1)≤f(b^i)
$$
&emsp;&emsp;此时令$n=b^i$的话，就有$i=log_bn$，于是把$i$代入得：
$$
	\alpha^{log_bn} f(1)≤f(n)
$$
&emsp;&emsp;由一条和换底相关的公式得到$\alpha^{log_bn} = n^{log_b\alpha}$，又因为$c<1$，所以$\alpha = a/c > a$，所以有$log_b \alpha > log_ba$，这里就可以把$\epsilon$代进去：$log_b \alpha = log_ba + \epsilon$，最后把$\alpha^{log_bn} = n^{log_ba + \epsilon}$代进去，就有：
$$
	n^{log_ba + \epsilon} f(1)≤f(n)
$$
&emsp;&emsp;因为$f(1) = \theta(1)$，所以就得到：
$$
	f(n) = \theta(n^{log_ba + \epsilon})
$$
>&emsp;&emsp;作者：“也许也是方便后面的缩放吧- -”

# Master Theorem的证明
&emsp;&emsp;对主定理的证明，书上给了三个步骤(或三个引理"Lemma")：
## 第一步
&emsp;&emsp;第一步就是先找出总开销，首先看看书上99页的递归树：
![看着这个图的话感觉会比较好理解](deemo3.jpg)
&emsp;&emsp;我们可以把这棵树分成两部分：根(枝)和叶，根据公式$T(n) = aT(n/b) + f(n)$可以得到枝的第$i$层的开销是$a^if(n/b^i)$；每一个叶子节点的开销是$\theta(1)$(叶子就是到递归结束那里了)。</br>
&emsp;&emsp;对于枝，总的开销就是把每一层的开销加起来。
$$
	af(n/b)+a^2f(n/b^2)+...+a^{log_bn-1}f(n/b^{log_bn-1}) = \sum_{j=0}^{log_bn-1} a^jf(n/b^j)
$$
&emsp;&emsp;对于叶，因为树的高度是$log_bn$，所以叶子的总个数是$a^{log_bn}$(在一层中，每一条枝都分出$a$条枝)，也就是$n^{log_ba}$，因为每一个叶子的开销是$\theta(1)$，所以叶子的总开销是叶子树乘每个的开销，就是：
$$
	\theta(n^{log_ba})
$$
&emsp;&emsp;最后把枝和叶的总开销加起来，得到：
![这个的证明书上说得也挺详细的了](deemo4.jpg)
## 第二步
&emsp;&emsp;我们需要对第一步中得到的公式化简一下，需要化简的是公式右边的积分(令它为$g(n)$):
$$
	g(n) = \sum_{j=0}^{log_bn-1} a^jf(n/b^j)
$$

### Case 1:
&emsp;&emsp;在Case 1中，因为有$f(n)=O(n^{log_{b}a-\epsilon})$，所以用$n/b^j$代$n$就得到了$f(n/b^j)=O((n/b^j)^{log_{b}a-\epsilon})$，整个代入$g(n)$，就有：
$$
	g(n) = O(\sum_{j=0}^{log_bn-1} a^j(n/b^j)^{log_{b}a-\epsilon})	
$$
&emsp;&emsp;然后就是对这个公式的化简：
![“中间有个等比数列求和”](deemo5.jpg)
&emsp;&emsp;因为$b$和$\epsilon$都是常数，所以$(n^{\epsilon}-1)/(b^{\epsilon}-1) = O(n^{\epsilon})$，所以有：
$$
	g(n) = n^{log_ba-\epsilon}O(n^{\epsilon}) = O(n^{log_ba})
$$

### Case 2:
&emsp;&emsp;同样地，在Case 2中，因为$f(n)=\theta(n^{log_{b}a})$，用$n/b^j$代$n$，得到$f(n/b^j)=\theta((n/b^j)^{log_{b}a})$，代入$g(n)$中，就有：
$$
	g(n) = \theta (\sum_{j=0}^{log_bn-1} a^j(n/b^j)^{log_{b}a})
$$
&emsp;&emsp;同样化简公式：
![](deemo6.jpg)
&emsp;&emsp;然后代入$g(n)$得到结果：
$$
	g(n) = \theta(n^{log_ba}log_bn) = \theta(n^{log_ba}lgn)
$$

### Case 3:
&emsp;&emsp;Case 3有一点不一样，因为它有一个条件$af(n/b)≤cf(n)$，所以可以用一下放缩，首先由这个条件可以进一步得到$a^jf(n/b^j)≤c^jf(n)$，然后就代入公式来一个放缩，然后化简：
>&emsp;&emsp;作者：“按书上说的就是先移项得到$f(n/b)≤(c/a)f(n)$，然后再迭代一下：$f(n/b^2)≤(c/a)f(n/b)≤(c/a)^2f(n)$，一直这样迭代就得到：$f(n/b^i)≤(c/a)^if(n)$，再移项一下就得到那个式子了。”

![放缩法- -](deemo7.jpg)
&emsp;&emsp;据一位大佬说的，加个$O(n)$是为了保证另外一个条件：$n$足够大。
&emsp;&emsp;(书上说)因为$c$是常数，所以最后也可以变为：
$$
	g(n)=\theta(f(n))
$$
>&emsp;&emsp;作者：“我认为的话就是：既然当$j=0$时(根)都有$f(n)$了，那$g(n)=\Omega(f(n))$是肯定的啦。”

## 第三步
&emsp;&emsp;继续把第二步得到的式子代进第一步的式子里，就可以得到：
* Case 1:
$$
	T(n)=\theta(n^{log_ba})+O(n^{log_ba})=\theta(n^{log_ba})
$$
* Case 2:
$$
	T(n)=\theta(n^{log_ba})+\theta(n^{log_ba}lgn)=\theta(n^{log_ba}lgn)
$$
* Case 3:
$$
	T(n)=\theta(n^{log_ba})+\theta(f(n))=\theta(f(n))&emsp;,f(n)=\Omega(n^{log_ba+\epsilon})
$$

&emsp;&emsp;上面的三个式子其实就是比较加号两边的式子的阶数，也可以看作是哪一个是主导因素。
>&emsp;&emsp;作者：“也可以看成是叶和枝谁是主导因素。”

&emsp;&emsp;证毕。

# 总结
&emsp;&emsp;虽然是有局限性，主定理还是给了我们一种解递归方程的快速方法。</br>
&emsp;&emsp;很多时候看到这种定理的时候都是有一种感觉：一直看下去好像每一步都懂，但是就是不知道他是怎么想出来的- -
</br></br></br>
ps：相关链接	↓
</br>
&emsp;&emsp;[Chapter_8 笔记](https://blog.tover.xyz/2018/03/14/Chapter8%E7%AC%94%E8%AE%B0/)
&emsp;&emsp;[Chapter_9 笔记](https://blog.tover.xyz/2018/03/16/Chapter9%E7%AC%94%E8%AE%B0/)
&emsp;&emsp;[Chapter_11 笔记](https://blog.tover.xyz/2018/03/28/Chapter11%E7%AE%80%E8%AE%B0/)










